#LyX 2.2 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 508
\begin_document
\begin_header
\save_transient_properties true
\origin unavailable
\textclass scrbook
\begin_preamble
% increases link area for cross-references and autoname them
% if you change the document language to e.g. French
% you must change "extrasenglish" to "extrasfrench"
\AtBeginDocument{%
 \renewcommand{\ref}[1]{\mbox{\autoref{#1}}}
}
\def\refnamechanges{%
 \renewcommand*{\equationautorefname}[1]{}
 \renewcommand{\sectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsubsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\figureautorefname}{Fig.\negthinspace}
 \renewcommand{\tableautorefname}{Tab.\negthinspace}
}
\@ifpackageloaded{babel}{\addto\extrasenglish{\refnamechanges}}{\refnamechanges}

% in case somebody want to have the label "Equation"
%\renewcommand{\eqref}[1]{Equation~(\negthinspace\autoref{#1})}

% that links to image floats jumps to the beginning
% of the float and not to its caption
\usepackage[figure]{hypcap}

% the pages of the TOC is numbered roman
% and a pdf-bookmark for the TOC is added
\let\myTOC\tableofcontents
\renewcommand\tableofcontents{%
  \frontmatter
  \pdfbookmark[1]{\contentsname}{}
  \myTOC
  \mainmatter }

% makes caption labels bold
% for more info about these settings, see
% http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguien.pdf
\setkomafont{captionlabel}{\bfseries}
\setcapindent{1em}

% enables calculations
\usepackage{calc}

% fancy page header/footer settings
% for more information see section 9 of
% ftp://www.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex2e/contrib/fancyhdr/fancyhdr.pdf
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}

% increases the bottom float placement fraction
\renewcommand{\bottomfraction}{0.5}

% avoids that floats are placed above its sections
\let\mySection\section\renewcommand{\section}{\suppressfloats[t]\mySection}

\usepackage{algorithm,algorithmic}
\end_preamble
\options intoc,bibliography=totoc,index=totoc,BCOR10mm,captions=tableheading,titlepage,fleqn
\use_default_options true
\master thesis.lyx
\begin_modules
customHeadersFooters
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language spanish
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman "lmodern" "default"
\font_sans "lmss" "default"
\font_typewriter "lmtt" "default"
\font_math "auto" "auto"
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100 100
\font_tt_scale 100 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\float_placement h
\paperfontsize 12
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_title "Your title"
\pdf_author "Your name"
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered true
\pdf_bookmarksopen true
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder true
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle false
\pdf_quoted_options "pdfpagelayout=OneColumn, pdfnewwindow=true, pdfstartview=XYZ, plainpages=false"
\papersize a4paper
\use_geometry false
\use_package amsmath 2
\use_package amssymb 2
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\branch NoChildDocument
\selected 0
\filename_suffix 0
\color #ff0000
\end_branch
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 3
\tocdepth 2
\paragraph_separation skip
\defskip medskip
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 2
\paperpagestyle fancy
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Left Header
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
chaptername
\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thechapter
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
rightmark
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Note Note
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
Enable page headers and add the chapter to the header line.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Right Header
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
leftmark
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Left Footer
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thepage
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Center Footer

\end_layout

\begin_layout Right Footer
\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\begin_inset ERT
status collapsed

\begin_layout Plain Layout


\backslash
thepage
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Chapter
Detalles de implementación
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Detalles-de-implementación"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En este capítulo se explicarán aquellos detalles de la implementación que
 se consideran de especial interés o que son demasiado específicos como
 para haber sido incluidos en otros capítulos.
\end_layout

\begin_layout Section
Diagrama de clases y herencia
\end_layout

\begin_layout Standard
Los diagramas mostrados a continuación incluyen los atributos y funciones
 más significativos de cada clase.
 Se han omitido los parámetros de los métodos, así como los tipos de datos
 para dar énfasis a la organización de las clases y sus relaciones de dependenci
a y herencia.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Bajo nivel
\end_layout

\begin_layout Standard
Se puede observar en 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Diagrama-de-clases-BajoNivel"

\end_inset

 como todas las celdas heredan de un prototipo de celda 
\emph on
cell
\emph default
, que es la clase base de la que heredan el resto y es la cual impone la
 interfaz con la que va a trabajar el algoritmo de alto nivel.
 Los métodos de esta clase son todos ellos virtuales puros, realizándose
 su implementación en las clases 
\emph on
Base
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 y 
\emph on
Tree
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
, que agrupan respectivamente las implementaciones comunes a las clases
 que derivan de ellas.
 Estos métodos pretenden dar soporte a diferentes acciones de la siguiente
 forma:
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
clone
\family default
\series default
 Reservar espacio en memoria y crear una celda del mismo tipo.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
set
\emph on
_
\emph default
limits
\family default
\series default
 Fijar los límites de la celda.
 Para los tipos de celdas empleados, se fijan los atributos 
\emph on
Origin
\family typewriter
_
\family default
point
\emph default
 y 
\emph on
Cell
\family typewriter
_
\family default
length
\emph default
.
 
\begin_inset Foot
status open

\begin_layout Plain Layout
Para dos dimensiones, equivalen a la esquina inferior izquierda del cuadrado
 y al lado del cuadrado respectivamente.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
reserve
\family default
\series default
 Reservar en memoria el espacio que la celda necesitará para generar las
 estructuras de datos que emplee.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
add
\family default
\series default
 Añadir los puntos pertenecientes a la celda.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
build
\family default
\series default
 Construir las estructuras de datos que la celda va a emplear para dar soporte
 a las búsquedas.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
query
\family default
\series default
 Búsqueda de radio fijo.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
\series bold
kquery
\family default
\series default
 Búsqueda de los 
\emph on
k 
\emph default
vecinos.
\end_layout

\begin_layout Standard
En 
\emph on
Base
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
, los atributos protegidos son comunes a 
\emph on
Par
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 y 
\emph on
Brute
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
.
 Sin embargo, tanto 
\family typewriter
query
\family default
 como 
\family typewriter
kquery
\family default
, tienen implementaciones distintas en 
\emph on
Par
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 y 
\emph on
Brute
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
.
 Empleándose de hecho un atributo auxiliar adicional en 
\emph on
Par
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
En cambio, las búsquedas tienen una implementación común a 
\emph on
Stree
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 y 
\emph on
Utree
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
 en 
\emph on
Tree
\family typewriter
_
\family default
cell
\emph default
.
 Son los métodos privados 
\family typewriter
query_recursive
\family default
 y 
\family typewriter
kquery_recursive
\family default
 que realizan una búsqueda de binaria exactamente igual para cada árbol.
 El método que cambia entonces, será el método 
\family typewriter
build
\family default
, que recurre a dos versiones distintas para construir el árbol dependiendo
 de la clase con la que se trabaje, teniendo 
\family typewriter
build_recursive
\family default
 una implementación distinta en cada una.
\end_layout

\begin_layout Standard
La clase 
\emph on
cell
\family typewriter
_
\family default
factory
\emph default
 será una clase auxiliar empleada por el algoritmo de alto nivel para rellenar
 el espacio con celdas a medida que se procesen los puntos con los que se
 pretende trabajar.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\begin_inset space \hspace{}
\length -1.5cm
\end_inset


\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Diagrama_Bajo_Nivel.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama de clases de las celdas.
 Bajo Nivel
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Diagrama-de-clases-BajoNivel"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Alto nivel
\end_layout

\begin_layout Standard
En 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Diagrama-de-clasesALtoNivel"

\end_inset

 se describen diferentes tipos de relaciones.
 Se muestra una relación de herencia que proviene de 
\emph on
searching
\family typewriter
\emph default
_
\family default
\emph on
set
\emph default
 así como su dependencia respecto a
\emph on
 point
\family typewriter
_
\family default
adapter
\emph default
 y 
\emph on
tessel
\emph default
.
 Esta clase, 
\emph on
searching
\family typewriter
\emph default
_
\family default
\emph on
set
\emph default
, es una clase abstracta, y todos sus métodos son virtuales.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Los métodos virtuales de esta clase pretenden dar soporte a las siguientes
 acciones:
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
create_cells 
\family default
Creación de celdas en función de los puntos del dominio de trabajo.
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
build 
\family default
Construcción de las estructuras de datos necesarias en cada celda creada.
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
get_range 
\family default
Obtención de 
\family typewriter
range
\family default
, variable que expresa el tamaño del lado de cada celda como 
\begin_inset Formula $2^{\mathtt{range}}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
count_point 
\family default
Contabilización del número de puntos insertados en cada celda creada.
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
insert 
\family default
Inserción de los puntos en sus celdas correspondientes.
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
query 
\family default
Búsqueda de radio fijo.
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
kquery 
\family default
Búsqueda de 
\emph on
k
\emph default
 vecinos.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
(VISTO) stf: te he cambiado de sitio el flotante porque queda muy feo ponerlo
 de inicio de sección.
 No pasa nada porque cites una figura que está más adelante.
 
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Diagrama_Alto_Nivel.PNG

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Diagrama de clases de conjuntos de búsqueda.
 Alto Nivel.
 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Diagrama-de-clasesALtoNivel"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Esta clase abstracta, representa un conjunto de búsqueda en el cual se insertan
 los puntos con los que se trabaja y es posible obtener de forma eficiente
 los vecinos a un punto 
\emph on
querying
\emph default
.
 La implementación de cada uno de estos métodos virtuales corre a cargo
 de los distintos subtipos de conjuntos.
 Esta clase tiene una relación de dependencia con 
\emph on
point
\family typewriter
_
\family default
adapter
\emph default
 y 
\emph on
tessel
\emph default
.
 Esta última, representa la división del espacio en celdas a partir de un
 tamaño que introduce el usuario final.
 Está definida por su coordenada de origen.
 Por otro lado, 
\emph on
point
\family typewriter
_
\family default
adapter
\emph default
 es una adaptador para cualquier clase de punto que es capaz de obtener
 la dirección de memoria de un objeto donde se guarde un punto y las coordenadas
 del mismo a partir de una referencia o un puntero.
 Es decir, independientemente de la clase original del punto con la que
 trabaje el usuario, 
\emph on
point
\family typewriter
_
\family default
adapter
\emph default
 obtendrá sus coordenadas y una dirección de memoria.
 El único requisito es que la clase utilizada por el usuario tenga un método
 
\emph on
get
\family typewriter
_
\family default
coordinates
\emph default
 que devuelva las coordenadas.
 Esta clase permite obtener los datos del punto a partir de iteradores de
 forma cómoda para el usuario, simplificando significativamente la interfaz.
 Además, encuentra la celda del punto mediante el cálculo del 
\emph on
tessel
\emph default
 correspondiente en el espacio en función del tamaño deseado.
\end_layout

\begin_layout Standard
Las clases derivadas de 
\emph on
point
\family typewriter
_
\family default
counter
\emph default
, y por lo tanto de 
\emph on
searching
\family typewriter
_
\family default
set
\emph default
, trabajan con 
\emph on
point
\family typewriter
_
\family default
adapter
\emph default
 y 
\emph on
tessel
\emph default
 e implementan los métodos definidos por estas clases base.
 Se distinguen dos tipos de conjuntos de búsqueda:
\end_layout

\begin_layout Description

\emph on
searching_set_rec 
\emph default
Es la implementación más general del algoritmo de alto nivel.
 Se generaliza para cualquier número de
\emph on
 
\emph default
dimensiones la búsqueda de radio fijo y de 
\emph on
k 
\emph default
vecinos y se gestionan los resultados obtenidos en las celdas para producir
 el resultado final.
 Cuenta con una serie de optimizaciones simples para dimensión 3.
\end_layout

\begin_layout Description

\emph on
searching_set_serial_3 
\emph default
Es la implementación específicamente diseñada y optimizada para trabajar
 en dimensión 3, permitiendo una búsqueda más eficiente de vecinos para
 las búsquedas.
 Su implementación ha sido realizada por S.
 Tapia.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Newpage clearpage
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
La interfaz de alto nivel de la libraría utiliza un diseño parecido a los
 contenedores que se implementan en la STL, su diseño ha sido desarrollado
 por S.
 Tapia y consiste en el uso de los siguiente tipos y funciones globales
 sobrecargadas:
\end_layout

\begin_layout Standard

\family typewriter
\series bold
\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/Interfaz.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Interfaz},label={Interfaz}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Cada clase 
\emph on
searching_set
\emph default
 puede implementar dichas funciones mediante una plantilla o mediante una
 sobrecarga desde cero para un grado de especialización.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Se define una función, 
\family typewriter
insert
\family default
, a partir de la cual, dado un 
\emph on
searching_set 
\emph default
y dos iteradores que marquen el inicio y el final del conjunto de puntos
 
\emph on
searching
\emph default
 a insertar, se prepara el 
\emph on
searching_set
\emph default
 para poder realizar búsquedas de radio fijo y de 
\emph on
k 
\emph default
vecinos.
 Además, se definen dos tipos de datos en forma de 
\emph on
Hash-maps 
\emph default
que serán los retornos de las búsquedas 
\family typewriter
query
\family default
 y
\family typewriter
 kquery
\family default
, que generan los resultados a partir de un parámetro de búsqueda y de dos
 iteradores que marquen el inicio y el final del conjunto de puntos 
\emph on
querying
\emph default
.
 Estos tipos de datos son:
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
\series bold
multiquery_result_t
\series default
 
\family default
Dada la dirección de memoria del punto de búsqueda 
\emph on
querying
\emph default
, devuelve un vector de las direcciones de memoria de sus vecinos en la
 búsqueda de radio fijo.
 
\end_layout

\begin_layout Description

\family typewriter
\series bold
multi_K_query_result_t 
\family default
\series default
Dada la dirección de memoria del punto de búsqueda 
\emph on
querying
\emph default
, devuelve un vector de elementos en los que se almacenan las distancias
 al 
\emph on
querying 
\emph default
y la direcciones de memoria de sus vecinos en la búsqueda de 
\emph on
k 
\emph default
vecinos.
\end_layout

\begin_layout Section
Cálculo de la distancia
\end_layout

\begin_layout Standard
Como ya se ha explicado, se entiende por distancia al cuadrado de la norma
 euclídea.
 Esto es así porque el cálculo de la raíz cuadrada del cuadrado de las component
es del vector distancia no aporta información adicional.
 Si un punto 
\emph on
searching 
\emph default
se encuentra más alejado que otro respecto a un 
\emph on
querying
\emph default
, su distancia al cuadrado será obviamente mayor que la del más cercano.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/Distancia.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Cálculo de la distancia},label={Norm}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Bit
\family typewriter
_
\family default
lattice 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Bit_lattice"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Aprovechando la forma en que los números en coma flotante están codificados,
 como se explica en el 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Estándar-IEEE-para"

\end_inset

, se trabajará con los bits de signo, exponente y mantisa para clasificarlos
 en el espacio.
 Se emplea un parámetro, 
\family typewriter
range
\family default
, mediante el cual se dimensiona el tamaño de la celda.
 Las celdas serán cubos (en el caso de tres dimensiones) de lado 
\begin_inset Formula $2^{\mathtt{range}}$
\end_inset

.
 La función 
\family typewriter
bit_lattice
\family default
 devuelve el índice correspondiente de la celda.
\end_layout

\begin_layout Standard
El procedimiento a seguir es el siguiente:
\end_layout

\begin_layout Itemize
Verificación de que el número no es cercano al origen, pudiéndose clasificar
 de inmediato como -1 ó 0.
 Con esta verificación se cubriría también el caso de los números denormalizados.
\end_layout

\begin_layout Itemize
Enmascaramiento de los distintos campos de bits de la codificación y almacenamie
nto de los mismos en forma de enteros sin signo.
\end_layout

\begin_layout Itemize
Desplazamiento de bits de la mantisa igual a la diferencia entre 
\family typewriter
range
\family default
 y el exponente.
\end_layout

\begin_layout Standard
De esta forma, dada una coordenada comprendida entre 
\begin_inset Formula $[n*2^{\mathtt{range}},(n+1)*2^{\mathtt{range}})$
\end_inset

, 
\family typewriter
bit_lattice
\family default
 devolverá 
\emph on
n
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Box Boxed
position "t"
hor_pos "c"
has_inner_box 1
inner_pos "t"
use_parbox 0
use_makebox 0
width "100col%"
special "none"
height "1in"
height_special "totalheight"
thickness "0.2pt"
separation "3pt"
shadowsize "4pt"
framecolor "black"
backgroundcolor "none"
status open

\begin_layout Plain Layout

\series bold
Ejemplo:
\series default
 
\end_layout

\begin_layout Plain Layout
Para un 
\family typewriter
range
\family default
=2, el índice de la celda correspondiente a cada una de estas coordenadas
 será:
\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $-4.1\longrightarrow-2$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $-0.25\longrightarrow-1$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $0.25\longrightarrow0$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $2.0\longrightarrow0$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $3.9\longrightarrow0$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $4.0\longrightarrow1$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $7.9\longrightarrow1$
\end_inset


\end_layout

\begin_layout Itemize
\begin_inset Formula $8.1\longrightarrow2$
\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/Bit_lattice.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Bit lattice},label={Bit lattice}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Hashing 
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:NúmeroMagico"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Para garantizar que se minimizan las 
\emph on
Hash-collisions
\emph default
, se emplea la siguiente operación adaptada de 
\family typewriter
boost::hash_combine
\family default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Boost"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/Hashing.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Hashing},label={Hashing}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Donde:
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
hash_f
\family default
 es la función de 
\emph on
hashing
\emph default
 implementada por defecto en la librería estándar de C++ 
\family typewriter
std::unordered_map
\family default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "StdUnorderedMap"

\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
h
\family default
 es una clave de 
\emph on
hash
\emph default
 previamente generada por la función 
\family typewriter
hash_f
\family default
\emph on
 
\emph default
a partir de la primera coordenada del punto que caracteriza a la celda.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
k.coord[i]
\family default
\emph on
 
\emph default
es la coordenada 
\family typewriter
i
\family default
 del punto que caracteriza a la celda.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\family typewriter
0x9e3779b9
\family default
\emph on
 
\emph default
es una constante generada a partir del número áureo, 
\begin_inset Formula $\varphi=(1+\sqrt{5})/2$
\end_inset

 , tal que 
\begin_inset Formula $\mathtt{0x9e3779b9}=2^{32}/\varphi$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Esta constante de 32 bits, se caracteriza por tener el mismo número de 0s
 que de 1s, sin una correlación simple entre los bits.
 La inclusión aleatoria de esta constante cambia cada uno de los bits de
 la clave de 
\emph on
hash
\emph default
.
 Esto implica que valores consecutivos generarán claves separadas entre
 sí dentro de la tabla, y pequeñas diferencias en un sólo bit generarán
 números muy diferentes.
 De esta forma, incluso para muestras pequeñas y similares, las claves generadas
 se distribuyen uniformemente dentro de la tabla.
 Siendo la implementación de esta operación ampliamente reconocida y alabada
 por su buen funcionamiento en la práctica, se espera que mediante el uso
 de la misma la probabilidad de producirse 
\emph on
Hash-Collisions 
\emph default
sea mínima, garantizando la estabilidad de la implementación propuesta 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "MagicNumber"

\end_inset

, ya que se producirían el número mínimo de operaciones de 
\emph on
rehashing
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Section
Algoritmos de ordenación
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:AlgoritmosDeOrdenacion"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Los algoritmos de ordenación aquí presentados son aquellos que han sido
 implementados explícitamente durante el desarrollo del trabajo para ser
 empleados en la construcción de los árboles.
 Si bien se emplea también otro algoritmo de ordenación, 
\emph on
quicksort
\emph default
 en 
\family typewriter
std::sort
\family default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "StdAlgorithm"

\end_inset

, su implementación difiere dependiendo de la implementación de la librería
 estándar empleada y no se ha estudiado en profundidad durante el desarrollo
 del trabajo.
\end_layout

\begin_layout Subsection

\emph on
Quickselect
\end_layout

\begin_layout Standard
El algoritmo empleado para implementar
\family typewriter
 select_median
\family default
 en 
\emph on
utree 
\emph default
a partir del cual hayamos cuál es el valor de la mediana del conjunto de
 datos, es el comúnmente conocido como 
\emph on
quickselect.
\end_layout

\begin_layout Standard

\emph on
Quickselect 
\emph default
es un algoritmo de selección para encontrar el 
\emph on
k-
\emph default
ésimo elemento más pequeño de una lista desordenada de elementos.
 Está relacionado con el algoritmo de ordenación 
\emph on
quicksort
\emph default
.
 Como este, es eficiente en la práctica y tiene un buen rendimiento para
 su caso promedio, aunque se puede degradar para su caso peor.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
El algoritmo consiste en escoger un elemento como pivote, y dividir los
 datos en dos respecto a este pivote.
 Los elementos menores se situarían a su izquierda y los elementos mayores
 a su derecha.
 Sin embargo, a diferencia de 
\emph on
quicksort
\emph default
, en vez de ejectuarse recursivamente a ambos lados, sólo sigue ejecutándose
 en el lado de interés, reduciéndose la complejidad del algoritmo a 
\emph on
O(n).
 
\emph default
Además, el algoritmo ordena parcialmente el conjunto de datos, garantizando
 que todos los elementos menores que el pivote se encuentren a la izquierda
 y todos los elementos mayores que el pivote a la derecha.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float algorithm
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand input
filename "Pseudocodigo/Quickselect.tex"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Algoritmo para selección de la mediana 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "AlgrthmQuickSelect"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
La elección del pivote es crucial para el buen rendimiento de este algoritmo.
 Una buena elección del pivote implica que las comparaciones a realizar
 en cada iteración se reducen exponencialmente.
 Para una elección de pivotes que redujese a la mitad la cantidad de elementos
 a examinar se tendría una progresión geométrica, cuyo límite está acotado
 y el tiempo consumido por el algoritmo en su conjunto sería constante para
 
\emph on
n 
\emph default
elementos.
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
0 
\emph on
n
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
1 
\emph on
n
\emph default
/2
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
2 
\emph on
n
\emph default
/4
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
...
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000

\emph on
logn 
\emph default
1
\end_layout

\begin_layout Standard
Sumando el conjunto de comparaciones para una 
\emph on
n 
\emph default
grande:
\end_layout

\begin_layout Labeling
\labelwidthstring 00.00.0000
\begin_inset Formula 
\[
\underset{n\rightarrow\infty}{lim}\stackrel[r=0]{logn}{\sum n}\left(\dfrac{1}{2}\right)^{r}=\underset{n\rightarrow\infty}{lim}n\stackrel[r=0]{logn}{\sum}\left(\dfrac{1}{2}\right)^{r}=\underset{n\rightarrow\infty}{lim}n\left(\dfrac{1}{1-\frac{1}{2}}\right)=\underset{n\rightarrow\infty}{lim}2n\rightarrow O(n)
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
La complejidad del algoritmo es 
\emph on
O(n) 
\emph default
para una elección apropiada de pivotes, como se quería demostrar.
 Por el contrario, si se escogen repetidamente malos pivotes, el número
 de comparaciones a realizar sólo disminuirá en un único elemento en cada
 iteración, siendo el rendimiento para el peor caso: 
\begin_inset Formula $O(n^{2})$
\end_inset

.
 Esto ocurre, por ejemplo, en la búsqueda del elemento máximo de un conjunto,
 utilizando el primer elemento como pivote y con datos ordenados.
\end_layout

\begin_layout Standard
Se ha elegido este algoritmo porque permite conocer el valor de la mediana
 en un tiempo óptimo en el caso promedio, y a la facilidad de su implementación.
\end_layout

\begin_layout Standard
En la implementación realizada, se han incorporado una serie de optimizaciones.
 No se realizan intercambios en caso de tratarse del mismo índice y el subalgori
tmo de partición de datos está implementado de forma iterativa (lo que ahorra
 saturar la pila con llamadas adicionales a funciones).Como pivote se ha
 escogido el valor del elemento en la posición correspondiente a la mitad
 del conjunto, ya que a la hora de tratar con datos reales, estos están
 parcialmente ordenados y se garantiza una menor probabilidad de degradar
 las propiedades del algoritmo.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/Quickselect.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Implementación de quickselect},label={Quickselect}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection

\emph on
National Dutch Flag Problem
\end_layout

\begin_layout Standard
El algoritmo empleado para implementar 
\family typewriter
unbalance_median
\family default
 y 
\family typewriter
partition
\family default
, para 
\emph on
utree 
\emph default
y 
\emph on
stree
\emph default
 respectivamente es el que soluciona el problema de la bandera de los Países
 Bajos (
\emph on
National Dutch Flag Problem)
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "AlgrthmDutchFlag"

\end_inset

.
 
\begin_inset Note Note
status open

\begin_layout Plain Layout
TODO: Modificar cuando haga itree
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float algorithm
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand input
filename "Pseudocodigo/DutchNationalFlag.tex"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Algoritmo para 
\emph on
National Dutch Flag Problem
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
El enunciado del problema es el siguiente: La bandera de los Países Bajos
 está formada a partir de tres colores, rojo, blanco y azul.
 Si se tiene un conjunto de bolas de estos colores alineadas de forma aleatoria,
 ordene las bolas de forma que aquellas que tengan colores iguales se encuentren
 agrupadas, y que sus colores correspondientes estén en el orden correcto.
\end_layout

\begin_layout Standard
El problema también se puede enfocar como un problema de reordenamiento
 de elementos en un vector.
 En el caso que se pretende resolver, se clasificarían los elementos en
 tres categorías (
\emph on
left
\emph default
, 
\emph on
mid
\emph default
, 
\emph on
right
\emph default
), menores que la mediana, iguales que la mediana y mayores que la mediana.
 El problema entonces trataría de agrupar los elementos del vector tal que
 todos los elementos menores que la mediana se encuentren antes que (tengan
 un índice menor que el índice de) todos los elementos iguales a la mediana,
 que a su vez se encuentran antes que todos los elementos mayores que la
 mediana.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset Graphics
	filename Imagenes/Flag_of_the_Netherlandspng.png
	lyxscale 20
	scale 20

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Bandera de los Países Bajos
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
El algoritmo consiste en hacer que el grupo de mayores crezca desde la parte
 derecha del vector, y el grupo de menores crezca desde la parte izquierda
 del vector, y mantener el grupo de iguales justo por encima de los menores.
 El algoritmo lleva la cuenta de tres índices, el del elemento más a la
 izquierda del grupo de los mayores, el del elemento más a la derecha del
 grupo de los menores, y el del elemento más a la derecha del grupo de los
 iguales.
 Los elementos por ordenar se encontrarán entre el grupo de los iguales
 y de los mayores.
 En cada iteración, se examina el elemento que está justo a la derecha del
 grupo de los iguales.
 Si este pertenece al grupo de los mayores, se intercambia con el elemento
 que se encuentre justo a la izquierda del grupo de los mayores.
 Si pertenece al grupo de los menores, se intercambia este con el elemento
 que se encuentre justo a la derecha del grupo de los menores.
 Si pertenece el grupo de los iguales, no es necesario realizar ninguna
 acción.
 A continuación se actualizan los índices correspondientes y se ejecuta
 la siguiente iteración.
 El algoritmo termina cuando al actualizarse el índice que señala al elemento
 más a la derecha del grupo de los iguales, este pasa a señalar un elemento
 que pertence al grupo de los mayores.
 La complejidad del algoritmo es 
\emph on
O(n) 
\emph default
para intercambios y comparaciones.
\end_layout

\begin_layout Standard
Se ha elegido este algoritmo porque permite conocer en qué posición (índice)
 se encuentra el fin del grupo de los iguales, lo que equivale a obtener
 la posición más a la derecha en la que se encontraría la mediana en caso
 de haber valores repetidos.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Box Boxed
position "t"
hor_pos "c"
has_inner_box 1
inner_pos "t"
use_parbox 0
use_makebox 0
width "100col%"
special "none"
height "1in"
height_special "totalheight"
thickness "0.2pt"
separation "3pt"
shadowsize "4pt"
framecolor "black"
backgroundcolor "none"
status collapsed

\begin_layout Plain Layout

\series bold
Ejemplo:
\series default
 
\end_layout

\begin_layout Plain Layout
Dado un vector formado por los siguientes siete elementos: { 7 5 1 6 5 2
 5 }
\end_layout

\begin_layout Itemize
Tras aplicar el algoritmo: 2 1 5 5 5 7 6
\end_layout

\begin_layout Itemize
Mediana: 5
\end_layout

\begin_layout Itemize
Menores: 2 1
\end_layout

\begin_layout Itemize
Iguales: 5 5 5
\end_layout

\begin_layout Itemize
Mayores: 7 6
\end_layout

\begin_layout Plain Layout
La mediana es el valor correspondiente al elemento en la cuarta posición.
 Sin embargo, hay valores repetidos.
 La posición que se obtiene es la quinta, a partir de la cual se hace la
 división del vector en izquierda (2 1 5 5 5) y derecha (7 6) para la construcci
on del árbol.
 Nótese que los elementos menores y mayores no tienen que estar necesariamente
 ordenados.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
En la implementación realizada, no se realizan intercambios en caso de tratarse
 del mismo índice.
\end_layout

\begin_layout Standard

\lang english
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand lstinputlisting
filename "Pseudocodigo/DutchNationalFlag.cpp"
lstparams "language={C++},caption={Implementación del algoritmo de National Dutch Flag Problem},label={NationalDutchFlag}"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "thesisExample"
options "alpha"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset nomencl_print
LatexCommand printnomenclature
set_width "custom"
width "2.5cm"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
